---
title: >-
    بخش ۸
---
# بخش ۸

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>چو برگشت سهراب گژدهم پیر</p></div>
<div class="m2"><p>بیاورد و بنشاند مردی دبیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>یکی نامه بنوشت نزدیک شاه</p></div>
<div class="m2"><p>برافگند پوینده مردی به راه</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>نخست آفرین کرد بر کردگار</p></div>
<div class="m2"><p>نمود آنگهی گردش روزگار</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>که آمد بر ما سپاهی گران</p></div>
<div class="m2"><p>همه رزم جویان کندآوران</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>یکی پهلوانی به پیش اندرون</p></div>
<div class="m2"><p>که سالش ده و دو نباشد فزون</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>به بالا ز سرو سهی برترست</p></div>
<div class="m2"><p>چو خورشید تابان به دو پیکرست</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>برش چون بر پیل و بالاش برز</p></div>
<div class="m2"><p>ندیدم کسی را چنان دست و گرز</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>چو شمشیر هندی به چنگ آیدش</p></div>
<div class="m2"><p>ز دریا و از کوه تنگ آیدش</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>چو آواز او رعد غرنده نیست</p></div>
<div class="m2"><p>چو بازوی او تیغ برنده نیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>هجیر دلاور میان را ببست</p></div>
<div class="m2"><p>یکی بارهٔ تیزتگ برنشست</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>بشد پیش سهراب رزم‌آزمای</p></div>
<div class="m2"><p>بر اسپش ندیدم فزون زان به پای</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>که بر هم زند مژه را جنگ‌جوی</p></div>
<div class="m2"><p>گراید ز بینی سوی مغز بوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>که سهرابش از پشت زین برگرفت</p></div>
<div class="m2"><p>برش ماند زان بازو اندر شگفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>درست‌ست و اکنون به زنهار اوست</p></div>
<div class="m2"><p>پراندیشه جان از پی کار اوست</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>سواران ترکان بسی دیده‌ام</p></div>
<div class="m2"><p>عنان پیچ زین‌گونه نشنیده‌ام</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>مبادا که او در میان دو صف</p></div>
<div class="m2"><p>یکی مرد جنگ‌آور آرد بکف</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>بران کوه بخشایش آرد زمین</p></div>
<div class="m2"><p>که او اسپ تازد برو روز کین</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>عنان‌دار چون او ندیدست کس</p></div>
<div class="m2"><p>تو گفتی که سام سوارست و بس</p></div></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>بلندیش بر آسمان رفته گیر</p></div>
<div class="m2"><p>سر بخت گردان همه خفته گیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>اگر خود شکیبیم یک چند نیز</p></div>
<div class="m2"><p>نکوشیم و دیگر نگوییم چیز</p></div></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>اگر دم زند شهریار زمین</p></div>
<div class="m2"><p>نراند سپاه و نسازد کمین</p></div></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>دژ و باره گیرد که خود زور هست</p></div>
<div class="m2"><p>نگیرد کسی دست او را به دست</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>که این باره را نیست پایاب اوی</p></div>
<div class="m2"><p>درنگی شود شیر زاشتاب اوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn24"><div class="m1"><p>چو نامه به مهر اندر آمد به شب</p></div>
<div class="m2"><p>فرستاده را جست و بگشاد لب</p></div></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>بگفتش چنان رو که فردا پگاه</p></div>
<div class="m2"><p>نبیند ترا هیچکس زان سپاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>فرستاد نامه سوی راه راست</p></div>
<div class="m2"><p>پس نامه آنگاه بر پای خاست</p></div></div>
<div class="b" id="bn27"><div class="m1"><p>بنه برنهاد و سراندر کشید</p></div>
<div class="m2"><p>بران راه بی‌راه شد ناپدید</p></div></div>
<div class="b" id="bn28"><div class="m1"><p>سوی شهر ایران نهادند روی</p></div>
<div class="m2"><p>سپردند آن بارهٔ دژ بدوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>چو خورشید بر زد سر از تیره‌کوه</p></div>
<div class="m2"><p>میان را ببستند ترکان گروه</p></div></div>
<div class="b" id="bn30"><div class="m1"><p>سپهدار سهراب نیزه بدست</p></div>
<div class="m2"><p>یکی بارکش باره‌ای برنشست</p></div></div>
<div class="b" id="bn31"><div class="m1"><p>سوی باره آمد یکی بنگرید</p></div>
<div class="m2"><p>به باره درون بس کسی را ندید</p></div></div>
<div class="b" id="bn32"><div class="m1"><p>بیامد در دژ گشادند باز</p></div>
<div class="m2"><p>ندیدند در دژ یکی رزمساز</p></div></div>
<div class="b" id="bn33"><div class="m1"><p>به فرمان همه پیش او آمدند</p></div>
<div class="m2"><p>به جان هرکسی چاره‌جو آمدند</p></div></div>
<div class="b" id="bn34"><div class="m1"><p>چو نامه به نزدیک خسرو رسید</p></div>
<div class="m2"><p>غمی شد دلش کان سخنها شنید</p></div></div>
<div class="b" id="bn35"><div class="m1"><p>گرانمایگان را ز لشکر بخواند</p></div>
<div class="m2"><p>وزین داستان چندگونه براند</p></div></div>
<div class="b" id="bn36"><div class="m1"><p>نشستند با شاه ایران به هم</p></div>
<div class="m2"><p>بزرگان لشکر همه بیش و کم</p></div></div>
<div class="b" id="bn37"><div class="m1"><p>چو طوس و چو گودرز کشواد و گیو</p></div>
<div class="m2"><p>چو گرگین و بهرام و فرهاد نیو</p></div></div>
<div class="b" id="bn38"><div class="m1"><p>سپهدار نامه بر ایشان بخواند</p></div>
<div class="m2"><p>بپرسید بسیار و خیره بماند</p></div></div>
<div class="b" id="bn39"><div class="m1"><p>چنین گفت با پهلوانان براز</p></div>
<div class="m2"><p>که این کار گردد به ما بر دراز</p></div></div>
<div class="b" id="bn40"><div class="m1"><p>برین سان که گژدهم گوید همی</p></div>
<div class="m2"><p>از اندیشه دل را بشوید همی</p></div></div>
<div class="b" id="bn41"><div class="m1"><p>چه سازیم و درمان این کار چیست</p></div>
<div class="m2"><p>از ایران هم آورد این مرد کیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn42"><div class="m1"><p>بر آن برنهادند یکسر که گیو</p></div>
<div class="m2"><p>به زابل شود نزد سالار نیو</p></div></div>
<div class="b" id="bn43"><div class="m1"><p>به رستم رساند از این آگهی</p></div>
<div class="m2"><p>که با بیم شد تخت شاهنشهی</p></div></div>
<div class="b" id="bn44"><div class="m1"><p>گو پیلتن را بدین رزمگاه</p></div>
<div class="m2"><p>بخواند که اویست پشت سپاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn45"><div class="m1"><p>نشست آنگهی رای زد با دبیر</p></div>
<div class="m2"><p>که کاری گزاینده بد ناگزیر</p></div></div>